%!TEX root = algebra.tex
\chapter{An{\'e}is}

\todo[inline, color=blue!50]{Introdu\c{c}\~ao a teoria dos an\'eis: An\'eis e homomorfismos}
\todo[inline, color=blue!40]{Algumas classes especiais de an\'eis}
\todo[inline, color=blue!30]{Dom{\'\i}nios de ideais principais}
\todo[inline, color=green!50]{Dom{\'\i}nios euclidianos}
\todo[inline, color=green!40]{An\'eis de polin\^omios}
\todo[inline, color=green!30]{Fatora\c{c}\~ao \'unica em an\'eis de polin\^omios	}



% \section{Conjunto munido de uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria}
% \subsection{Defini{\c c}{\~a}o}

% \begin{definicao}[Conjunto munido de uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria] Seja C um conjunto n{\~a}o vazio. Dizemos que C est{\'a} munido (ou equipado) de uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria quando existe uma fun{\c c}{\~a}o
% \begin{center}
% $\Delta:C \times C\rightarrow C$\\
% $(a,b)\longmapsto a\Delta b$
% \end{center}
% \end{definicao}

% A opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria tamb{\'e}m {\'e} chamada de opera{\c c}{\~a}o interna.

% Exemplos:
% \begin{enumerate}
% \item A soma dos n{\'u}meros dos conjuntos $\mathbb{Z}$ e $\mathbb{Q}$ {\'e} uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria
% \item O produto dos $\mathbb{Z}$ e $\mathbb{Q}$ {\'e} uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria
% \item $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},...,\overline{m-1}\}$\\
% $\bar{a},\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$\\
% $\bar{a}\oplus\bar{b}=\overline{a+b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$\\
% $\bar{a}\odot\bar{b}=\overline{ab}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$
% \item $U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})=\{\bar{a}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}/\exists\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}/\bar{a}\odot\bar{b}=1\}$\\
% "$\odot$" em $U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})$ {\'e}  uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria\\
% $U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}})=\{\bar{1},\bar{3}\}$\\
% $\bar{1}\oplus\bar{3}=\bar{0}\notin U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})$\\
% "$\oplus$" em $U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})$ n{\~a}o {\'e} opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria.
% \item ``$\div$" em $\mathbb{Q}^{*}$ {\'e} uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria
% \item ``$\div$" em $\mathbb{N}, \mathbb{Z}, \mathbb{Z}^{*}, \mathbb{Q}$ n{\~a}o {\'e} opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria

% \end{enumerate}

% \section{Defini{\c c}{\~a}o de anel}

% \begin{definicao}[Anel] Um conjunto n{\~a}o vazio $A$ munido de duas opera{\c c}{\~o}es ``+" e ``.", chamados soma e produto, {\'e} um anel quando as seguintes condi{\c c}{\~o}es s{\~a}o verdadeiras:
% \begin{enumerate}
% \item \textbf{Elemento Neutro}: Existe em $``A"$ um elemento denotado por 0(zero) ou $0_{A}$ tal que para todo elemento $a\in A$ vale
% \[a+0=0+a=a\]
% \item \textbf{Elemento Oposto}: Para cada elemento $a\in A$, existe $b\in A$ tal que
% \[a+b=b+a=0\]
% \item \textbf{Associatividade}: para todos $a,b,c\in A$ vale que
% \[(a+b)+c=a+(b+c)\]
% Essa propriedade {\'e} chamada propriedade associativa da soma
% \item \textbf{Comutatividade}: Para todo $a,b\in A$ vale
% \[a+b=b+a\]
% \item \textbf{Distributividade}: Para todo $a,b,c\in A$ vale
% \[(a+b)c=ac+bc\]
% Essa propriedade {\'e} chamada distributiva em rela{\c c}{\~a}o ao produto
% \item \textbf{Distributividade}: Para todos $a,b,c\in A$ vale
% \[a(b+c)=ab+ac\]
% Essa {\'e} a propriedade distributiva do produto em rela{\c c}{\~a}o {\`a} soma

% Al{\'e}m disso, se A satisfizer
% \item \textbf{Comutatividade}: Se para todos $a,b\in A$ vale
% \[ab=ba\]
% Dizemos que A {\'e} um anel comutativo
% \item \textbf{Elemento um}: Se existe em A um elemento denotado por 1 ou $1_{A}$ tal que
% \[a1=1a=a\]
% Para todo $a\in A$, ent{\~a}o chamamos de anel com unidade ou anel unit{\'a}rio. O elemento 1 {\'e} chamado elemento um ou unidade
% \item \textbf{Associatividade}: Se para todos $a,b,c\in A$, vale que
% \[a(bc)=(ab)c\]
% Dizemos que A {\'e} anel associativo em $M_{2}(\mathbb{R})=\left\{\left[\begin{array}{cc}
% a & b\\
% c & d
% \end{array}\right]/a,b,c,d\in\mathbb{R}\right\}$
% \end{enumerate}
% \end{definicao}
% Defina a soma como a soma usual de matrizes e defina o produto do seguinte modo: dados $A,B\in M_{2}(\mathbb{R})$
% \[[A,B]=\underbrace{\underbrace{AB}-\underbrace{BA}}_{Produto\ usual\ de\ Matrizes}\]

% Verificar que $M_{2}(\mathbb{R})$ com a soma usual de matrizes e produto [,] {\'e} um anel, mas n{\~a}o {\'e} associativo.

% \[[[A,B],C]\neq [A,[B,C]]\]

% Quando A, munido de duas opera{\c c}{\~o}es "+" e "." {\'e} um anel, ele ser{\'a} denotado (A,+,.), para indicar claramente as opera{\c c}{\~o}es bin{\'a}rias em A.

% No exemplo anterior:\\
% $(M_{2}(\mathbb{R};+;[,])$ {\'e} anel pois

% \[\underbrace{\left[\begin{array}{cc}
% a & b\\
% c & d
% \end{array}\right]}_{A},\left[\begin{array}{cc}
% x & y\\
% z & t
% \end{array}\right]\in M_{2}(\mathbb{R})\]
% \[\left[\begin{array}{cc}
% a & b\\
% c & d
% \end{array}\right]+\left[\begin{array}{cc}
% x & y\\
% z & t
% \end{array}\right]=\left[\begin{array}{cc}
% a+x & b+y\\
% c+z & d+t
% \end{array}\right]\]
% \begin{enumerate}
% \item $A\in M_{2}(\mathbb{R})$, existe $0_{2}\in M_{2}(\mathbb{R})$ tal que $A+0_{2}=0_{2}+A$. A saber:\\
% \[0_{2}=\left[\begin{array}{cc}
% 0 & 0\\
% 0 & 0
% \end{array}\right]\]
% \item Para todo $A\in M_{2}(\mathbb{R})$ existe $B\in M_{2}(\mathbb{R})$ tal que $A+B=B+A=0_{2}$. A saber:\\
% \[B=\left[\begin{array}{cc}
% -a & -b\\
% -c & -d
% \end{array}\right]\]
% \item $(A+B)+C=A+(B+C)$ pois em $\mathbb{R}$ vale a associatividade
% \item $A+B=B+A$, pois em $\mathbb{R}$ a soma {\'e} comutativa
% \item $[(A+B),C]=(A+B)C-C(A+B)$\\
% $=AC+BC-CA-CB=AC-CA+BC-CB=[A,C]+[B,C]$
% \item $[A,B]=AB-BA, [B,A]=BA-AB \Rightarrow [A,B]=-[B,A]$
% \end{enumerate}

% Exemplos:
% \begin{enumerate}
% \item $(\mathbb{Z},+,.),(\mathbb{Q},+,.),(\mathbb{R},+,.),(\mathbb{C},+,.),\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)$\\
% S{\~a}o an{\'e}is associativos, comutativos e com unidade em $\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)$, o elemento neutro {\'e} a classe $\bar{0}$ e a unidade {\'e} a classe $\bar{1}$.
% \item  Seja $A=\mathbb{Z}=\{f:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}/f$ {\'e} fun{\c c}{\~a}o$\}$. Dadas duas fun{\c c}{\~o}es quaisquer $f,g\in\mathbb{Z}$x$\mathbb{Z}$, definimos $f\oplus g:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ e $f\odot g:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ como:


% $(f\oplus g)=f(x)+g(x)$\\
% $(f\odot g)=f(x)g(x)$
% \begin{enumerate}
% \item Dado $x\in\mathbb{Z}$\\
% $(f\oplus g)(x)=f(x)+g(x)=g(x)+f(x)=(g\oplus f)(x)$, portanto $f\oplus g=g\oplus f$
% \item Dado $x\in\mathbb{Z}$\\
% $(f\odot g)(x)=f(x)g(x)=g(x)f(x)=(g\odot f)(x)$, portanto $f\odot g=g\odot f$
% \item Definida $0\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ como $0(x)=0,\forall x\in\mathbb{Z}$, temos\\
% $(f(x)\oplus 0)(x)=f(x)\oplus 0(x)=0(x)\oplus f(x)=f(x)$

% \end{enumerate}
% \end{enumerate}

% \section{Propriedades de um Anel}
% \begin{enumerate}
% \item O elemento neutro {\'e} {\'u}nico.\\
% Suponha que exista $0_{1},0_{2}\in A$ tais que\\
% $a+0_{1}=0_{1}+a=a;\ b+0_{2}=0_{2}+b=b$, da{\'\i} $0_{1}=0_{1}+0_{2}=0_{2}$
% \item Para cada $a\in A$ existe um {\'u}nico oposto.\\
% De fato, suponha que existam $b_{1},b_{2}\in A$ tais que\\
% $a+b_{1}=0;\ a+b_{2}=0$. Da{\'\i} $b_{1}=b_{2}+0=b_{1}+(a+b_{2})=(b_{1}+a)+b_{2}=0+b_{2}=b_{1}=b_{2}$
% \item Para todo $a\in A, -(-a)=a$\\
% Dado $a\in A,-a$ {\'e} oposto de $a$, isto {\'e}, $a+(-a)=0$. Logo o oposto de $(-a)$ {\'e} $a$, da{\'\i} $-(-a)=a$.
% \item Dados $a_{1},a_{2},...,a_{n}\in A, n\leq 2$, ent{\~a}o\\
% $-(a_{1}+a_{2}+...+a_{n})=(-a_{1})+(-a_{2})+...+(-a_{n})$
% \item Para todo $a,x,y\in A$, se $a+x=a+y$, ent{\~a}o $x=y$
% \item Para todo $a\in A,\ a0=0a=0$\\
% Temos $0+0.0=a0=a(0+0)=a0+a0$, da{\'\i}\\
% $\underbrace{0.0}_{a0}+0=\underbrace{0.0}_{a0}+a0$. Pela propriedade 5 $a0=0$
% \item Para todo $a,b\in A$, temos $a(-b)=-ab$\\
% Provemos que $a(-b)=-ab$\\
% $a(-b)+ab=a((-b)+b)=a0=0$, portanto $-ab=a(-b)$
% \item Para todo $a,b\in A,\ ab=(-a)(-b)$\\
% \end{enumerate}

% \section{Anel de Integridade}
% \subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}

% \begin{definicao}[Anel de Integridade] Um anel comutativo A {\'e} um anel de integridade quando para todos $a,b\in A$, se $ab=0$,ent{\~a}o $a=0\vee b=0$. Um anel de integridade tamb{\'e}m {\'e} chamado de dom{\'\i}nio de integridade ou simplesmente de dom{\'\i}nio.\end{definicao}

% Se $a$ e $b$ s{\~a}o elementos n{\~a}o nulos de um anel $A$ tais que $ab=0$, ent{\~a}o $a$ e $b$ s{\~a}o chamados de divisores pr{\'o}prios de zero.

% Exemplos:
% \begin{enumerate}
% \item Os an{\'e}is $\mathbb{Z},\mathbb{Q},\mathbb{R},\mathbb{C}$ s{\~a}o an{\'e}is de integridade.
% \item Em geral, $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ n{\~a}o {\'e} anel de integridade, por exemplo, em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}},\ \bar{2}\neq\bar{0}$, no entanto $\bar{2}\odot\bar{2}=\bar{4}=\bar{0}$
% \item $M_{n}(\mathbb{R})$ n{\~a}o {\'e} um anel de integridade, por exemplo, em $M_{2}(\mathbb{R})$\\
% \[A=\left[\begin{array}{cc}
% 1 & 0\\
% 0 & 0
% \end{array}\right]\neq\left[\begin{array}{cc}
% 0 & 0\\
% 0 & 0
% \end{array}\right],\ B=\left[\begin{array}{cc}
% 0 & 0\\
% 1 & 0
% \end{array}\right]\neq\left[\begin{array}{cc}
% 0 & 0\\
% 0 & 0
% \end{array}\right]\]
% \[AB=\left[\begin{array}{cc}
% 0 & 0\\
% 0 & 0
% \end{array}\right]\]

% \end{enumerate}

% Suponha que $m=nk,\ m>n>1$ e $m>k>$. Logo, em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}, \bar{n}\neq\bar{0}$ e $\bar{k}\neq\bar{0}$. Logo, se $m$ n{\~a}o {\'e} primo, ent{\~a}o $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ n{\~a}o {\'e} um anel de integridade.

% Agora, suponha que $m=p$ primo. Sejam $\bar{a},\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ tais que $\bar{a}\odot\bar{b}=\bar{0}$, ou seja, $ab\equiv 0(mod\ p)$. Da{\'\i} $p|ab$. Logo $p|a\vee p|b$. Portanto, $\bar{a}=\bar{0}\vee \bar{b}=\bar{0}$. Assim, $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ {\'e} anel de integridade se, e somente se, m {\'e} primo.

% \subsubsection{Subconjunto anel}
% \begin{definicao}[Subconjunto Anel] Seja (A,+,.) um anel. Dizemos que um subconjunto n{\~a}o vazio $C\subseteq A$ {\'e} um anel.\end{definicao}

% Exemplos:
% \begin{enumerate}
% \item $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},\bar{2},\bar{3}\},\oplus,\odot$\\
% $S=\{\bar{0},\bar{2}\},\oplus,\odot$\\
% $(S,\oplus,\odot)$ {\'e} um subanel de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}}$
% \item Todo anel $A$ sempre tem dois suban{\'e}is: $\{0_{A}\}$ e $A$, que s{\~a}o chamados de an{\'e}is triviais.
% \item No anel $\mathbb{Z}$, o conjunto $m\mathbb{Z}(m>1)$ {\'e} um subanel de $\mathbb{Z}$
% \end{enumerate}

% \begin{proposicao} Seja $(A,+,.)$ um anel. Um subconjunto n{\~a}o vazio $C\subseteq A$ {\'e} um sub- anel de $A$ se, e somente se, $x+y\in C,\ xy\in C\ \forall x,y\in C$.\end{proposicao}

% $(A,+,.),(B,\oplus,\odot)$ An{\'e}is\\
% $f:A\rightarrow B$\\
% $a\rightarrow f(a)$\\
% $g:\mathbb{Z}\rightarrow \displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$\\
% $x\rightarrow\bar{x}$

% $g(x+y)=\overline{x+y}=\bar{x}\oplus\bar{y}=g(x)\oplus g(y)$\\
% $g(x+y)=g(x)\oplus g(y)$

% $g(xy)=\overline{xy}=\bar{x}\odot\bar{y}=g(x)\odot g(y)$

% $g(1)=\bar{1}$

% \section{Homomorfismo}
% \subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}

% \begin{definicao}[Homomorfismo] Um homomorfismo do anel (A,+,.) no anel $(B,\oplus,\odot)$ {\'e} uma fun{\c c}{\~a}o $f:A\rightarrow B$ que satisfaz:
% \begin{enumerate}
% \item $f(x+y)=f(x)+f(y),\forall x,y\in A$
% \item $f(xy)=f(x)f(y),\forall x,y\in A$
% \item $f(1_{A})=1_{B}$, onde $1_{A}$ {\'e} a unidade de A e $1_{B}$ {\'e} a unidade de B
% \end{enumerate}
% \end{definicao}

% Se (A,+,.) {\'e} um anel, ent{\~a}o $f:A\rightarrow A$ dada por $f(a)=a$ {\'e} um homomorfismo de A em A pois:
% \begin{enumerate}
% \item $f(x+y)=x+y=f(x)+f(y)$
% \item $f(xy)=xy=f(x)f(y)$
% \item $f(1_{A})=1_{A}$
% \end{enumerate}

% \subsubsection{Propriedades}
% \begin{proposicao} Seja $f:A\rightarrow B$ homomorfismo do anel A no anel B. Ent{\~a}o:
% \begin{enumerate}
% \item $f(0_{A})=0_{B}$
% \item $f(-a)=-f(a),\forall a\in A$
% \end{enumerate}
% \end{proposicao}

% \textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}:
% \begin{enumerate}
% \item Da condi{\c c}{\~a}o 1 da defini{\c c}{\~a}o de homomorfismo, fazendo $x=y0_{A}$, temos\\
% $f(0_{A}+0_{A})=f(0_{A})\oplus f(0_{A})$\\
% mas $0_{A}+0_{A}=0_{A}$. Da{\'\i}\\
% $f(0_{A})=f(0_{A})+f(0_{A})$\\
% Somando $-f(0_{A})$ em ambos os lados\\
% $f(0_{A})\oplus(-f(0_{A}))=(f(0_{A})+f(0_{A}))+(-f(0_{A}))$\\
% $0_{B}=f(0_{A})+0_{B}$\\
% $f(0_{A})=0_{B}$
% \item Temos $0_{B}=f(0_{A})=f(a+(-a))=f(a)\oplus f(-a)$\\
% Somando $-f(a)$ em ambos os lados\\
% $0_{B}\oplus(-f(a))=[f(a)\oplus f(-a)]+(-f(a))$
% $-f(a)=f(-a)\oplus(f(a)\oplus(-f(a)))$\\
% $f(-a)=-f(a)$.\#
% \end{enumerate}

% Seja $f:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ um homomorfismo. Dado $n\in\mathbb{Z},n\geq 0$. Temos da{\'\i}, \[f(n)=f(\underbrace{1+...+1}_{n\ vezes})=\underbrace{f(1)+...+f(1)}_{n\ vezes}=nf(1)=n1\]
% $f(n)=n,\forall n\in\mathbb{Z}$

% \subsection{Epimorfismo, monomorfismo e isomorfismo}
% \begin{definicao}[Epimorfismo, monomorfismo e isomorfismo] Seja $f:A\rightarrow B$ um homomorfismo, onde $A$ e $B$ s{\~a}o an{\'e}is. Dizemos que
% \begin{enumerate}
% \item $f$ {\'e} um epimorfismo se $f$ for sobrejetora
% \item $f$ {\'e} um monomorfismo se $f$ for injetora
% \item $f$ {\'e} um isomorfismo se $f$ for bijetora
% \item Quando $A=B$ e $f$ {\'e} um isomorfismo, ent{\~a}o $f$ {\'e} um automorfismo
% \end{enumerate}
% \end{definicao}

% \section{Ideal de um anel}
% \subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
% \begin{definicao}[Ideal em um anel] Seja $(A,+,.)$ um anel comutativo. Um ideal em $A$ {\'e} um conjunto n{\~a}o vazio $I$ tal que:
% \begin{enumerate}
% \item Para todo $a,b\in I,a-b\in I$
% \item Para todo $a,b\in I, ab=ba\in I$
% \end{enumerate}
% \end{definicao}

% Quando $I=A$ ou $I=\{0_{A}\},\ I$ {\'e} chamado de anel trivial.

% \subsubsection{Propriedades}
% \begin{proposicao} Seja $A$ um anel comutativo e $I$ um ideal de $A$. Ent{\~a}o \[0_{A}\in I\].\end{proposicao}

% \textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Temos que da defini{\c c}{\~a}o de ideal, $ab\in I$, para todo $a,b\in I$.

% Assim, dado $a\in I,\ a0_{A}=0_{A}\in I$.\#

% \begin{proposicao} Sejam $A$ um anel comutativo e unit{\'a}rio e $I$ um ideal de $A$. Se $1_{A}\in I$, ent{\~a}o $I=A$\end{proposicao}

% \textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Como $I$ {\'e} ideal, $1_{A}x\in I$, para todo $x\in A$, ou seja, $x=1_{A}x\in I$ para qualquer $x\in A$, logo, $A\subseteq I$. Como $I\subseteq A$, ent{\~a}o $I=A$.\#

% ACRESCENTAR PROPRIEDADE $-a \in I$, $a-b \in I$.

% Exemplos:
% \begin{enumerate}
% \item Em $\mathbb{Z}$ todos os ideais n{\~a}o triviais s{\~a}o da forma $m\mathbb{Z},m>1$
% \item No anel $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$, onde $p$ {\'e} um n{\'u}mero primo, os {\'u}nicos ideais  s{\~a}o os triviais $\{\bar{0}\}$ e $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$.

% \textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Seja $I\subseteq\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$ um ideal, $I\neq\{\bar{0}\}$. Provemos que 
% $I=\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$. Para isso, vamos provar que $\bar{1}\in I$. Seja $\bar{a}\in I, \bar{a}\neq \bar{0}$, pois $I\neq\{\bar{0}\}$. Mas como $p$ {\'e} primo, $mdc(a,p)=1$, da{\'\i} existe $\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}},\bar{b}\neq\bar{0}$, tal que $\bar{1}=\bar{a}\bar{b}$. Mas $I$ {\'e} ideal e $\bar{a}\in I$, logo $\bar{1}=\bar{a}\bar{b}\in I$.

% Portanto $I=\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$.\#
% \item Os {\'u}nicos ideais n{\~a}o triviais de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{8\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},\bar{2},\bar{3},\bar{4},\bar{5},\bar{6},\bar{7}\}$ s{\~a}o:\\
% $I_{1}=\{\bar{0},\bar{2},\bar{4},\bar{6}\}$ e $I_{2}=\{\bar{0},\bar{4}\}$ 

% \end{enumerate}

% Observa{\c c}{\~a}o: Num anel $(A,+,.)$, a diferen{\c c}a $a-b$ {\'e} definida como
% \[a-b=a+(-b),\ a,b\in A\]

% \subsection{Congru{\^e}ncia m{\'o}dulo I}
% \subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
% \begin{definicao}[Congru{\^e}ncia m{\'o}dulo I] Seja $I$ um ideal de um anel $(A,+,.)$. Dizemos que $x$ {\'e} congruente a $y$ m{\'o}dulo $I$ quando $x-y\in I$. Neste caso, escrevemos $x\equiv y(mod\ I)$.\end{definicao}

% \subsubsection{Propriedades}
% \begin{proposicao} A congru{\^e}ncia M{\'o}dulo $I$ {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em $A \ times A$($A$ anel unit{\'a}rio).\end{proposicao}

% \textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Como $0=0_{A}\in I$ e para todo $x\in I$, $x-x=0\in I$, ent{\~a}o $x\equiv x(mod\ I)$.

% Suponha que $x\equiv y(mod\ I)$. Ent{\~a}o $x-y\in I$. Como $-1\in A$,$y-x=-(x-y)=-[(x-y)1]=(x-y)(-1)\in I$, ou seja, $y\equiv x(mod\ I)$.

% Agora,s e $x\equiv y(mod\ I)$ e $y\equiv z(mod\ I)$, ent{\~a}o $x-y\in I$ e $y-z\in I$. Da{\'\i}, $x-z=(x-z)+(y-z)\in I$, ou seja, $x\equiv z(mod\ I)$.

% Logo, {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia.\#

% Seja $y\in A$. A classe de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $I$ {\'e}
% \[C(y)=\{x\in A/x\equiv y(mod\ I)\}=\{x\in A/x-y\in I\}\]


% Agora, $x-y\in I$ significa que existe $t\in I$, tal que $x-y=t$. Logo, $x=y+t$, onde $t\in I$.

% Assim,
% \[C(y)=\{y+t,t\in I\}=y+I\]

% \begin{observacao}[Congru{\^e}ncia M{\'o}dulo I] Denotamos por $y+I$ (ou $I+y$) a classe de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $I$. Denotamos por $\displaystyle\frac{A}{I}$ o conjunto de todas as classes de equival{\^e}ncia, tal conjunto {\'e} chamado quociente do anel $A$ pelo ideal $I$.\end{observacao}

% Exemplos:
% \begin{enumerate}
% \item A anel e $I_{1}=\{0\}$ e $I_{2}=A$ ideais.
% \begin{enumerate}
% \item $\displaystyle\frac{A}{I_{1}};a\in A$\\
% $C(a)=a+I_{1}=\{a+0\}=\{a\}$\\
% $\displaystyle\frac{A}{I_{1}}=\{a+I, a\in A\}$\\
% Tantas classes de equival{\^e}ncia quantos elementos em $A$
% \item $\displaystyle\frac{A}{I_{2}}; a\in A, I_{2}=A$\\
% $C(a)=a+I=\{a+t/t\in I_{2}\}$\\
% $C(0_{A})=0_{A}+I]\{0_{A}+t/t\in I_{2}\}$\\
% $0_{A}+I=\{t/t\in I_{2}=A\}$\\
% $\displaystyle\frac{A}{I_{2}}=\{0_{A}+I\}$\\
% Apenas uma classe de equival{\^e}ncia
% \end{enumerate}
% \item Seja $A=\mathbb{Z}$. Sabemos que os ideais de $\mathbb{Z}$ s{\~a}o da forma $m\mathbb{Z},m>1$. Seja $I=m\mathbb{Z}$ um ideal de $\mathbb{Z}$. Ent{\~a}o\\
% \[x\equiv y(mod\ I)\Leftrightarrow x-y\in I \Leftrightarrow x-y=mk,k\in\mathbb{Z}\Leftrightarrow m|(x-y)
% \Leftrightarrow x\equiv y(mod\ m)\]

% Portanto, $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{I}=\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$.
% \end{enumerate}

% Agora seja $I$ ideal e $A$ anel. \[\displaystyle\frac{A}{I}\{y+I/y\in A\}\] \[y+I=\{y+t/t\in I\}\]

% Vamos definir uma soma $\oplus$ e um produto $\odot$ em $\displaystyle\frac{A}{I}$ por \[(x+I)\oplus(y+I)=(x+y)+I\] \[(x+I)\odot(y+I)=(xy)+I\]

% Verifiquemos que a soma e o produto em $\displaystyle\frac{A}{I}$ n{\~a}o dependem do representante da classe de equival{\^e}ncia. Dados $x+I, x_{1}+I,y+I,y_{1}+I\in\displaystyle\frac{A}{I}$ tais que \[x+I=x_{1}+I\] \[y+I=y_{1}+I\]

% Ent{\~a}o
% \[(x+I)\oplus(y+I)=(x+y)+I\]
% \[(x_{1}+I)\oplus(y_{1}+I)=(x_{1}+y_{1})+I\]

% Como $x+I=x_{1}+I$, ent{\~a}o $x-x_{1}\in I$ e como $y+I=y_{1}+I$, ent{\~a}o $y=y_{1}\in I$. Mas $I$ {\'e} ideal, logo $(x-x_{1})+(y-y_{1})=(x+y)-(x_{1}+y_{1})\in I$, ou seja \[(x+I)\oplus(y+I)=(x_{1}+I)\oplus(y_{1}+I)\]

% Agora, \[(x+I)\odot(y+I)=(xy)+I\] \[(x_{1}+I)\odot(y_{1}+I)=(x_{1}y_{1})+I\]

% Como $(x-x_{1})y\in I$ e $(y-y_{1})x_{1}\in I$. Logo, \[(x-x_{1})y+(y-y_{1})x_{1}\in I\] \[xy-\underbrace{x_{1}y+yx_{1}}_{=0}-y_{1}x_{1}\in I\]
% \[xy-x_{1}y_{1}\in I\], ou seja, $xy+I+x_{1}y_{1}+I$. Portanto, \[(x+I)\odot(y-I)=(x_{1}+I)\odot(y_{1}+I)\]

% \begin{teorema} Seja $(A,+,.)$ um anel associativo, comutativo e com unidade. Ent{\~a}o, se $I$ {\'e} um ideal de $A$, o quociente $\displaystyle\frac{A}{I}$ com as opera{\c c}{\~o}es $\oplus$ e $\odot$ {\'e} um anel associativo, comutativo e com unidade. O elemento zero desse anel {\'e} a classe $0_{A}+I$ e o elemento um de $\displaystyle\frac{A}{I}$ {\'e} $1_{A}+I$. \end{teorema}